\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{listings}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows, positioning, calc}

\geometry{a4paper, margin=2.5cm}

\definecolor{primary}{HTML}{1e293b}
\definecolor{blueaccent}{HTML}{3b82f6}
\definecolor{amberaccent}{HTML}{f59e0b}
\definecolor{greenaccent}{HTML}{10b981}
\definecolor{codebg}{HTML}{f8f9fa}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=primary,
  urlcolor=blueaccent,
}

\titleformat{\section}{\Large\bfseries\color{primary}}{}{0em}{}[\vspace{-0.3em}\rule{\textwidth}{1pt}]
\titleformat{\subsection}{\large\bfseries\color{primary!80}}{}{0em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalsize\bfseries\color{primary!60}}{}{0em}{}

% Estilo para código SQL
\lstdefinestyle{sqlstyle}{
  backgroundcolor=\color{codebg},
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true,
  frame=single,
  rulecolor=\color{gray!30},
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  tabsize=2,
  language=SQL,
  keywordstyle=\color{blueaccent},
  stringstyle=\color{greenaccent},
  commentstyle=\color{gray},
}

\lstdefinestyle{jsonstyle}{
  backgroundcolor=\color{codebg},
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true,
  frame=single,
  rulecolor=\color{gray!30},
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
}

\lstdefinestyle{bashstyle}{
  backgroundcolor=\color{codebg},
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true,
  frame=single,
  rulecolor=\color{gray!30},
}

\newtcolorbox{infobox}{
  colback=blue!5,
  colframe=blueaccent,
  arc=6pt,
  boxrule=1pt,
  left=8pt, right=8pt, top=6pt, bottom=6pt,
}

\newtcolorbox{tipbox}{
  colback=green!5,
  colframe=greenaccent,
  arc=6pt,
  boxrule=1pt,
  left=8pt, right=8pt, top=6pt, bottom=6pt,
}

\newtcolorbox{warnbox}{
  colback=orange!5,
  colframe=amberaccent,
  arc=6pt,
  boxrule=1pt,
  left=8pt, right=8pt, top=6pt, bottom=6pt,
}

\newtcolorbox{credbox}{
  colback=primary!5,
  colframe=primary,
  arc=6pt,
  boxrule=1pt,
  left=8pt, right=8pt, top=6pt, bottom=6pt,
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\small\textcolor{gray}{AgroMap --- Documentación Completa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\begin{document}

\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{3cm}
  {\Huge\bfseries\color{primary} AgroMap \\[0.5em]}
  {\LARGE\color{gray} Sistema de Gestión de Asociadas \\[1.5em]}
  {\large\color{gray} Documentación Completa \\[0.5em]}
  \vspace{1.5cm}
  \begin{tcolorbox}[colback=primary!90, colframe=primary, arc=10pt, width=0.7\textwidth, center]
    \centering\textcolor{white}{\large\textbf{Software desarrollado por WolfEnterprise}}
  \end{tcolorbox}
  \vspace{1cm}
  \begin{tabular}[t]{c}
    \hline
    \textbf{Versión} & 1.0 \\ 
    \textbf{Fecha} & Mayo 2026 \\
    \textbf{Repositorio} & \url{https://github.com/DavidSolorza/Sibundoy.git} \\
    \textbf{Correo} & agromapsibundoy@gmail.com \\
    \hline
  \end{tabular}
  \vfill
  \small{\textbf{© 2026 WolfEnterprise. Todos los derechos reservados.}\\ Prohibida la reproducción total o parcial sin autorización.}
\end{titlepage}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

% =============================================================================
\section{Información general del proyecto}
\label{sec:info-general}

\subsection{Datos de acceso}

\begin{credbox}
  \textbf{Repositorio GitHub}\\[0.3em]
  \url{https://github.com/DavidSolorza/Sibundoy.git}\\[0.3em]
  Para clonar:
  \begin{lstlisting}[style=bashstyle]
git clone https://github.com/DavidSolorza/Sibundoy.git
cd Sibundoy
pnpm install
pnpm dev
  \end{lstlisting}
\end{credbox}

\begin{credbox}
  \textbf{Correo electrónico del proyecto}\\[0.3em]
  Correo: agromapsibundoy@gmail.com\\[0.3em]
  Contraseña: 210910624Dj
\end{credbox}

\begin{credbox}
  \textbf{Supabase (Base de datos y backend)}\\[0.3em]
  URL del panel: \url{https://supabase.com/dashboard/org/zzcjrdewctrxsgkgxofd}\\[0.3em]
  \textbf{Nota:} El acceso a Supabase se realiza mediante las credenciales de la organización.\\
  Las claves de API (\texttt{VITE\_SUPABASE\_URL} y \texttt{VITE\_SUPABASE\_ANON\_KEY}) están configuradas en el archivo \texttt{.env} del proyecto.
\end{credbox}

\subsection{Requisitos del sistema}
\begin{itemize}[nosep]
  \item Node.js $\ge$ 18
  \item pnpm $\ge$ 11
  \item Navegador web moderno (Chrome, Firefox, Edge, Safari)
  \item Cuenta en Supabase (para el backend)
\end{itemize}

% =============================================================================
\section{Manual de usuario}
\label{sec:manual-usuario}

\subsection{¿Qué es AgroMap?}

AgroMap es un sistema web diseñado para la \textbf{gestión integral de asociadas agrícolas} en el municipio de Sibundoy, Putumayo. Centraliza la información de las productoras, sus huertas, las visitas técnicas realizadas y proporciona herramientas de análisis para la toma de decisiones.

\subsection{¿A quién está dirigido?}

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Equipo de campo:} Técnicos que realizan visitas a las asociadas.
  \item \textbf{Coordinadores:} Encargados de programar y dar seguimiento a visitas.
  \item \textbf{Administradores:} Personal que gestiona la información y genera reportes.
  \item \textbf{Dirigentes:} Usuarios con permisos de solo lectura.
\end{itemize}

\subsection{Beneficios clave}
\begin{itemize}[nosep]
  \item Información centralizada y actualizada en tiempo real.
  \item Geolocalización de cada asociada en el mapa.
  \item Calendario interactivo con historial de visitas.
  \item Alertas inteligentes (asociadas sin visita reciente).
  \item Importación masiva desde Excel, CSV y JSON.
  \item Exportación a Excel, CSV, JSON y PDF.
  \item Reportes PDF automáticos con estadísticas.
\end{itemize}

\subsection{Navegación principal}

El sistema tiene una barra lateral (escritorio) o menú desplegable (móvil) con las siguientes secciones:

\begin{longtable}{@{}llp{8cm}@{}}
  \toprule
  \textbf{Ruta} & \textbf{Sección} & \textbf{Descripción} \\
  \midrule
  \endhead
  \bottomrule
  \endfoot
  \texttt{/} & Mapa & Vista geográfica con marcadores de todas las asociadas. \\
  \texttt{/huertas} & Huertas & Tabla CRUD de registros de asociadas. \\
  \texttt{/visitas} & Visitas & Calendario y lista de visitas. \\
  \texttt{/asociada/:id} & Perfil & Perfil detallado de una asociada. \\
  \texttt{/admin} & Admin & Panel con gráficos, estadísticas y alertas. \\
  \texttt{/exportacion} & Exportar & Descarga de datos en múltiples formatos. \\
  \texttt{/importar} & Importar & Carga masiva de datos. \\
\end{longtable}

\newpage
\subsection{Vista de mapa (\texttt{/})}
\label{subsec:mapa}

\textbf{Propósito:} Visualizar la distribución geográfica de las asociadas y planificar rutas.

\textbf{Elementos:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item Buscador de asociadas (presione \texttt{/} para enfocar).
  \item Capas: Normal, Satélite, Topográfico.
  \item Marcadores agrupados en clusters.
  \item Popup con datos al hacer clic en un marcador.
  \item Trazado de rutas desde la ubicación actual.
  \item Botón para añadir asociadas desde el mapa.
\end{itemize}

\textbf{Mejor forma de uso:} Antes de salir a campo, revise el mapa para identificar las asociadas que visitará y trace las rutas para optimizar el desplazamiento.

\subsection{Huertas (\texttt{/huertas})}
\label{subsec:huertas}

\textbf{Propósito:} Centro de gestión de la información demográfica y productiva.

\textbf{Elementos:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item Tabla paginada (15 registros por página).
  \item Búsqueda por nombre, sector, teléfono, estado civil, productos.
  \item Filtros por sector con conteo de asociadas.
  \item Ordenamiento por columnas.
  \item CRUD completo: agregar, editar, eliminar.
  \item Eliminación masiva con selección múltiple.
  \item Enlace al perfil completo de cada asociada.
  \item Mapa modal por asociada.
\end{itemize}

\textbf{Mejor forma de uso:} Combine la búsqueda por nombre con filtros por sector para encontrar rápidamente registros específicos.

\subsection{Visitas (\texttt{/visitas})}
\label{subsec:visitas}

\textbf{Propósito:} Control cronológico de visitas técnicas: registro, programación y seguimiento.

\textbf{Dos modos de visualización:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Lista:} Tarjetas agrupadas por sector, ordenadas por fecha más reciente.
  \item \textbf{Calendario:} Calendario mensual interactivo con todas las visitas.
\end{itemize}

\textbf{Acciones:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item Registrar nueva visita (asociada, tipo, observaciones, próxima visita).
  \item Editar y eliminar visitas.
  \item Marcar como realizada (la visita se oculta de la lista activa pero permanece en el calendario con estilo gris).
  \item Filtros rápidos: Hoy, 7 días, Este mes.
\end{itemize}

\textbf{Mejor forma de uso:} Use el calendario para visión mensual; use la lista para detalle por sector.

\subsection{Perfil de asociada (\texttt{/asociada/:id})}
\label{subsec:perfil}

\textbf{Propósito:} Consultar la información completa de una asociada.

\textbf{Secciones:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item Datos personales y de la huerta.
  \item Tarjetas de indicadores (edad, visitas, beneficiarios, área, menores).
  \item Gráficos: visitas por mes (línea) y tipo de visitas (pastel).
  \item Productos cultivados.
  \item Mapa de ubicación.
  \item Historial completo de visitas.
\end{itemize}

\subsection{Panel administrativo (\texttt{/admin})}
\label{subsec:admin}

\textbf{Propósito:} Monitoreo general con indicadores, gráficos y alertas inteligentes.

\textbf{Tarjetas:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item Datos demográficos: total asociadas, edad promedio, sectores, extensión, productos.
  \item Seguimiento: visitas totales, realizadas, pendientes, activas, promedio.
  \item Cobertura: con ubicación, beneficiarios, menores, sin visitas, alertas.
\end{itemize}

\textbf{Gráficos interactivos:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item Asociadas por sector (barras).
  \item Tipo de población (pastel).
  \item Distribución por edad (barras).
  \item Top productos cultivados (barras).
  \item Visitas por mes (línea).
  \item Tabla detalle por sector.
\end{itemize}

\textbf{Alertas inteligentes:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item Asociadas sin visita en más de 30 días.
  \item Baja frecuencia de visitas ($<$ 2).
  \item Sectores con menor promedio de visitas.
\end{itemize}

\subsection{Exportación (\texttt{/exportacion})}
\label{subsec:exportar}

\textbf{Propósito:} Descargar datos para análisis externo.

\textbf{Formatos:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Excel (.xlsx):} Formato tabular.
  \item \textbf{CSV (.csv):} Datos separados por comas.
  \item \textbf{JSON (.json):} Formato estructurado.
  \item \textbf{PDF (.pdf):} Informe con tabla de datos.
\end{itemize}

\subsection{Importación (\texttt{/importar})}
\label{subsec:importar}

\textbf{Propósito:} Carga masiva de datos desde archivos externos.

\textbf{Pasos:}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item Seleccionar archivo (Excel, CSV o JSON).
  \item Vista previa de datos.
  \item Mapeo de columnas (asignación automática por nombre de columna).
  \item Verificación de duplicados (nombre, teléfono, ubicación).
  \item Revisión y edición de conflictos si existen.
  \item Importación final.
\end{enumerate}

\newpage
% =============================================================================
\section{Manual técnico}
\label{sec:manual-tecnico}

\subsection{Arquitectura del sistema}

AgroMap sigue una arquitectura de \textbf{Single Page Application (SPA)} con React en el frontend y Supabase como backend-as-a-service.

\begin{infobox}
  \textbf{Modelo:} Frontend React $\leftrightarrow$ Supabase REST API $\leftrightarrow$ PostgreSQL
\end{infobox}

\subsubsection{Diagrama de arquitectura}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  node distance=2.5cm,
  box/.style={rectangle, rounded corners, minimum width=3.5cm, minimum height=1.2cm, text centered, font=\small, draw, thick},
  arrow/.style={thick, ->, >=stealth},
]

% Capa usuario
\node[box, fill=blue!10, draw=blueaccent] (browser) {Navegador Web\\ (React SPA)};

% Capa frontend
\node[box, fill=primary!10, draw=primary, below of=browser] (react) {React 19\\ + Vite};

\node[box, fill=primary!10, draw=primary, left of=react, xshift=-3cm] (components) {Componentes\\ React};

\node[box, fill=primary!10, draw=primary, right of=react, xshift=3cm] (context) {Contextos\\ (Estado Global)};

% Capa servicios
\node[box, fill=green!10, draw=greenaccent, below of=react, yshift=-1cm] (supabase) {Supabase Client\\ (\texttt{@supabase/supabase-js})};

% Capa backend
\node[box, fill=amber!10, draw=amberaccent, below of=supabase, yshift=-1cm] (api) {Supabase REST API\\ + Realtime};

\node[box, fill=amber!10, draw=amberaccent, left of=api, xshift=-3cm] (auth) {Autenticación\\ (opcional)};

\node[box, fill=amber!10, draw=amberaccent, right of=api, xshift=3cm] (storage) {Storage\\ (archivos)};

% Capa base de datos
\node[box, fill=red!10, draw=red!80, below of=api, yshift=-1cm] (db) {PostgreSQL\\ (Supabase)};

% Flechas
\draw[arrow] (browser) -> (react);
\draw[arrow] (react) -> (components);
\draw[arrow] (react) -> (context);
\draw[arrow] (components) -> (supabase);
\draw[arrow] (context) -> (supabase);
\draw[arrow] (supabase) -> (api);
\draw[arrow] (api) -> (auth);
\draw[arrow] (api) -> (storage);
\draw[arrow] (api) -> (db);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{Flujo de datos}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item El navegador carga la SPA desde Vite (servidor de desarrollo o build estático).
  \item Los componentes React se comunican con Supabase a través del cliente \texttt{@supabase/supabase-js}.
  \item Supabase expone una API REST que traduce las peticiones a consultas PostgreSQL.
  \item Las suscripciones Realtime mantienen los datos sincronizados en todos los clientes conectados.
  \item Los contextos de React (AsociadasContext, VisitasContext) gestionan el estado global y evitan re-fetchs innecesarios.
\end{enumerate}

\subsection{Estructura del proyecto}

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
Sibundoy/
  index.html              # Punto de entrada HTML
  package.json            # Dependencias y scripts
  vite.config.js          # Configuracion de Vite
  tailwind.config.js      # Configuracion de Tailwind CSS

  public/
    icons/                # Iconos de la aplicacion
      plant.png           # Icono principal (favicon)
      logo.png            # Logo de WolfEnterprise
    favicon.svg           # Favicon SVG (respaldo)

  src/
    app/
      App.jsx             # Componente raiz con rutas
      main.jsx            # Punto de entrada de React
      index.css           # Estilos globales + Tailwind

    shared/               # Componentes y utilidades compartidas
      ui/
        Badge.jsx         # Etiquetas de estado
        Button.jsx        # Botones reutilizables
        Card.jsx          # Tarjetas con header/title
        ConfirmModal.jsx  # Modal de confirmacion
        Input.jsx         # Campos de entrada
        LocationPickerModal.jsx  # Selector de ubicacion en mapa
        Modal.jsx         # Modal generico
        Navbar.jsx        # Barra de navegacion
        SearchableSelect.jsx  # Select con busqueda
        StatCard.jsx      # Tarjeta de estadistica
        Toast.jsx         # Notificaciones toast
      lib/
        dates.js          # Utilidades de fecha
        useDebounce.js    # Hook de debounce
        useViewMode.js    # Hook de modo solo vista

    features/             # Modulos funcionales
      mapa/
        MapaPage.jsx      # Pagina del mapa interactivo
      asociadas/
        AsociadasContext.jsx  # Contexto global de asociadas
        useAsociadas.js       # Hook para acceder al contexto
        components/
          FormularioAsociada.jsx  # Formulario CRUD
          MapaAsociadas.jsx       # Componente de mapa Leaflet
          markerIcons.js          # Iconos personalizados
          TablaAsociadas.jsx      # Tabla de asociadas
          ExportadorAsociadas.jsx # Exportacion de asociadas
      huertas/
        HuertasPage.jsx   # Pagina de gestion de asociadas
      visitas/
        VisitasContext.jsx # Contexto global de visitas
        useVisitas.js      # Hook para acceder al contexto
        VisitasPage.jsx    # Pagina de visitas
        CalendarView.jsx   # Calendario de visitas
        ExportadorVisitas.jsx  # Exportacion de visitas
      importar/
        ImportarPage.jsx  # Pagina de importacion
      admin/
        AdminDashboard.jsx # Panel administrativo
        AdminPage.jsx      # Pagina admin (wrapper)
      perfil/
        PerfilAsociadaPage.jsx # Perfil de asociada

    services/
      supabase.js         # Cliente de Supabase (singleton)

  supabase/
    schema.sql            # Esquema completo de la base de datos
    seed.sql              # Datos de ejemplo
    migrate_*.sql         # Migraciones varias
    fix_rls.sql           # Correcciones de RLS

  docs/
    manual-usuario.tex    # Manual de usuario (LaTeX)
    documentacion-completa.tex  # Este documento

  resources/              # Recursos de referencia
    ZONA_RURAL_MUNICIPIO DE SIBUNDOY 2026.pdf
    Ubicacion-Veredas__Sibundoy Putumayo 2026.pdf
\end{lstlisting}

\subsection{Componentes y flujo de datos}

\subsubsection{Contextos globales}
La aplicación utiliza dos contextos de React para el estado global:

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{AsociadasContext}: Gestiona el listado de asociadas, operaciones CRUD y la caché de datos. Se refresca automáticamente cada 15 segundos y mediante suscripción Realtime.
  \item \textbf{VisitasContext}: Gestiona el listado de visitas, operaciones CRUD, y función \texttt{marcarRealizada}. Misma estrategia de actualización.
\end{itemize}

\subsubsection{Sincronización en tiempo real}
Ambos contextos implementan:

\begin{enumerate}[nosep]
  \item \textbf{Polling:} Cada 15 segundos se re-fetch de datos.
  \item \textbf{Realtime:} Suscripción a cambios en la base de datos mediante \texttt{supabase.channel()}. Al recibir un INSERT, UPDATE o DELETE, actualiza el estado local sin re-fetch completo.
\end{enumerate}

\subsection{Principales dependencias}

\begin{longtable}{@{}llp{7cm}@{}}
  \toprule
  \textbf{Dependencia} & \textbf{Versión} & \textbf{Propósito} \\
  \midrule
  \endhead
  \bottomrule
  \endfoot
  react & 19.2.6 & Framework de UI \\
  react-dom & 19.2.6 & Renderizado DOM \\
  react-router-dom & 7.15.0 & Enrutamiento SPA \\
  vite & 8.0.12 & Bundler y servidor de desarrollo \\
  tailwindcss & 4.3.0 & Framework CSS utilitario \\
  @supabase/supabase-js & 2.105.4 & Cliente de Supabase \\
  leaflet & 1.9.4 & Mapas interactivos \\
  react-leaflet & 5.0.0 & Integración React + Leaflet \\
  react-leaflet-cluster & 4.1.3 & Agrupación de marcadores \\
  recharts & 3.8.1 & Gráficos interactivos \\
  lucide-react & 1.14.0 & Iconos SVG \\
  xlsx & 0.18.5 & Lectura/escritura de Excel \\
  jspdf & 4.2.1 & Generación de PDF \\
  jspdf-autotable & 5.0.7 & Tablas en PDF \\
  html2canvas & 1.4.1 & Captura de pantalla para PDF \\
\end{longtable}

\subsection{Decisiones técnicas clave}

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Sin autenticación:} La aplicación usa una \texttt{anon key} pública de Supabase. RLS está deshabilitado. Si se requiere autenticación en el futuro, se debe habilitar RLS y crear políticas.
  \item \textbf{Modo solo vista:} Controlado por el parámetro \texttt{?view} en la URL. Los componentes verifican \texttt{useViewMode()} para ocultar botones de edición.
  \item \textbf{Números en nombres:} Durante la importación y edición, los dígitos se eliminan automáticamente del campo \texttt{nombre} para evitar datos inconsistentes.
  \item \textbf{Actualización optimista:} Las operaciones CRUD actualizan el estado local inmediatamente después de la respuesta de Supabase, sin esperar el próximo polling.
  \item \textbf{Calendario unificado:} La vista de calendario usa \texttt{v.proximaVisita || v.fecha} como fecha de cada visita, mostrando tanto las pasadas como las futuras.
\end{itemize}

\newpage
% =============================================================================
\section{Diagrama de arquitectura detallado}
\label{sec:arquitectura}

\subsection{Diagrama de componentes}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  node distance=1.8cm,
  comp/.style={rectangle, rounded corners, minimum width=6cm, minimum height=0.8cm, text centered, font=\small, draw, thick},
  arrow/.style={thick, ->, >=stealth},
  darrow/.style={thick, <->, >=stealth},
]

% Capa presentacion
\node[comp, fill=blue!10, draw=blueaccent] (app) {App.jsx --- Enrutador y Layout};
\node[comp, fill=blue!5, draw=blueaccent, below of=app, yshift=-0.3cm] (navbar) {Navbar.jsx --- Navegación};
\node[comp, fill=blue!5, draw=blueaccent, right of=navbar, xshift=4cm] (toast) {Toast.jsx --- Notificaciones};

% Capa contextos
\node[comp, fill=primary!10, draw=primary, below of=navbar, yshift=-0.8cm] (actx) {AsociadasContext.jsx};
\node[comp, fill=primary!10, draw=primary, right of=actx, xshift=4cm] (vctx) {VisitasContext.jsx};

% Capa paginas
\node[comp, fill=green!10, draw=greenaccent, below of=actx, yshift=-0.8cm] (mapa) {MapaPage.jsx};
\node[comp, fill=green!10, draw=greenaccent, right of=mapa, xshift=3cm] (huertas) {HuertasPage.jsx};
\node[comp, fill=green!10, draw=greenaccent, right of=huertas, xshift=3cm] (visitas) {VisitasPage.jsx};

\node[comp, fill=green!5, draw=greenaccent, below of=mapa, yshift=-0.5cm] (perfil) {PerfilAsociadaPage.jsx};
\node[comp, fill=green!5, draw=greenaccent, right of=perfil, xshift=3cm] (importar) {ImportarPage.jsx};
\node[comp, fill=green!5, draw=greenaccent, right of=importar, xshift=3cm] (admin) {AdminPage.jsx};

% Capa servicios
\node[comp, fill=amber!10, draw=amberaccent, below of=perfil, yshift=-0.8cm] (supa) {supabase.js --- Cliente Supabase};

% Flechas
\draw[arrow] (app) -- (navbar);
\draw[arrow] (app) -- (actx);
\draw[arrow] (app) -- (vctx);
\draw[arrow] (actx) -- (mapa);
\draw[arrow] (actx) -- (huertas);
\draw[arrow] (actx) -- (perfil);
\draw[arrow] (actx) -- (importar);
\draw[arrow] (actx) -- (admin);
\draw[darrow] (vctx) -- (visitas);
\draw[darrow] (vctx) -- (admin);
\draw[arrow] (mapa) -- (supa);
\draw[arrow] (huertas) -- (supa);
\draw[arrow] (visitas) -- (supa);
\draw[arrow] (importar) -- (supa);
\draw[arrow] (admin) -- (supa);
\draw[darrow] (actx) -- (vctx);
\draw[arrow] (navbar) -- (toast);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Diagrama entidad-relación (base de datos)}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  ent/.style={rectangle, rounded corners, minimum width=4cm, minimum height=1cm, text centered, font=\small\bfseries, draw=primary, fill=primary!5},
  rel/.style={diamond, aspect=2, minimum width=2.5cm, text centered, font=\small, draw=blueaccent, fill=blue!5},
  attr/.style={ellipse, minimum width=2cm, text centered, font=\tiny, draw=gray},
  arrow/.style={thick, ->, >=stealth},
  darrow/.style={thick, <->, >=stealth},
]

% Entidades
\node[ent] (sectores) {Sectores};
\node[ent, right of=sectores, xshift=5cm] (asociadas) {Asociadas};
\node[ent, below of=asociadas, yshift=-1cm] (visitas) {Visitas};

% Relaciones
\node[rel, above of=asociadas, yshift=-0.5cm] (pertenece) {Pertenece};
\node[rel, right of=visitas, xshift=2.5cm] (tiene) {Tiene};

% Flechas
\draw[darrow] (sectores) -- node[above, font=\tiny]{1} (pertenece);
\draw[darrow] (pertenece) -- node[above, font=\tiny]{N} (asociadas);
\draw[darrow] (asociadas) -- node[above, font=\tiny]{1} (tiene);
\draw[darrow] (tiene) -- node[above, font=\tiny]{N} (visitas);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Tablas de la base de datos}

\subsubsection{Tabla: sectores}
Catálogo de veredas y sectores con coordenadas base.

\begin{longtable}{@{}lll@{}}
  \toprule
  \textbf{Columna} & \textbf{Tipo} & \textbf{Descripción} \\
  \midrule
  \endhead
  \bottomrule
  \endfoot
  id & bigint (PK) & Identificador único \\
  nombre & text (unique) & Nombre del sector/vereda \\
  lat\_base & double precision & Latitud base del sector \\
  lng\_base & double precision & Longitud base del sector \\
\end{longtable}

\subsubsection{Tabla: asociadas}
Registro principal de productoras/es.

\begin{longtable}{@{}lll@{}}
  \toprule
  \textbf{Columna} & \textbf{Tipo} & \textbf{Descripción} \\
  \midrule
  \endhead
  \bottomrule
  \endfoot
  id & bigint (PK) & Identificador único \\
  nombre & text (not null) & Nombre completo \\
  edad & integer (check 0--120) & Edad en años \\
  telefono & text & Número de contacto \\
  num\_personas & integer (default 1) & Personas en el hogar \\
  sector\_id & bigint (FK $\to$ sectores) & Sector de pertenencia \\
  area\_huerta & text & Tamaño de la huerta \\
  productos & text & Lista de productos (separados por coma) \\
  fecha\_siembra & date & Fecha de siembra \\
  fecha\_ultima\_visita & date & Última visita registrada \\
  num\_visitas & integer (default 0) & Conteo total de visitas \\
  tipo\_persona & enum & Estado civil \\
  observaciones & text & Notas adicionales \\
  lat & double precision & Latitud \\
  lng & double precision & Longitud \\
  creado\_en & timestamptz & Fecha de creación \\
  actualizado\_en & timestamptz & Fecha de última modificación \\
\end{longtable}

\subsubsection{Tabla: visitas}
Registro de visitas, seguimientos y capacitaciones.

\begin{longtable}{@{}lll@{}}
  \toprule
  \textbf{Columna} & \textbf{Tipo} & \textbf{Descripción} \\
  \midrule
  \endhead
  \bottomrule
  \endfoot
  id & bigint (PK) & Identificador único \\
  asociada\_id & bigint (FK $\to$ asociadas, ON DELETE CASCADE) & Asociada visitada \\
  fecha & date (default current\_date) & Fecha de la visita \\
  tipo & enum (visita, seguimiento, capacitacion) & Tipo de visita \\
  observaciones & text & Notas de la visita \\
  proxima\_visita & date & Próxima visita programada \\
  realizada & boolean (default false) & Indica si se completó \\
  creado\_en & timestamptz & Fecha de creación \\
  actualizado\_en & timestamptz & Fecha de modificación \\
\end{longtable}

\subsection{Triggers y vistas del sistema}

\textbf{Triggers:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \texttt{trg\_asociadas\_updated\_at}: Actualiza \texttt{actualizado\_en} automáticamente.
  \item \texttt{trg\_visitas\_updated\_at}: Actualiza \texttt{actualizado\_en} en visitas.
  \item \texttt{trg\_visitas\_sync\_asociada}: Al insertar o eliminar una visita, actualiza \texttt{num\_visitas} y \texttt{fecha\_ultima\_visita} en la asociada correspondiente.
\end{itemize}

\textbf{Vistas:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \texttt{alertas\_asociadas}: Asociadas con alertas (sin visita $>$ 30 días, baja frecuencia).
  \item \texttt{stats\_dashboard}: Indicadores agregados para el panel admin.
  \item \texttt{proximas\_visitas}: Próximas visitas programadas.
  \item \texttt{stats\_sectores}: Resumen por sector.
  \item \texttt{distribucion\_edad}: Distribución por rangos etarios.
  \item \texttt{stats\_tipos\_visita}: Tipos de visita más frecuentes.
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Esquema SQL completo}

\begin{lstlisting}[style=sqlstyle, caption=Esquema completo de la base de datos]
-- ============================================================
-- AgroMap — Esquema completo para Supabase (PostgreSQL)
-- ============================================================

-- Extensiones
create extension if not exists "pgcrypto";
create extension if not exists "pg_trgm";

-- Tipos enumerados
create type tipo_persona as enum ('Casada', 'Madre Cabeza De Hogar', 'Viuda', 'Separada');
create type tipo_visita as enum ('visita', 'seguimiento', 'capacitacion');

-- Tabla: sectores
create table if not exists sectores (
  id    bigint generated by default as identity primary key,
  nombre text not null unique,
  lat_base double precision not null,
  lng_base double precision not null
);

insert into sectores (nombre, lat_base, lng_base) values
  ('Cabecera Municipal',              1.2035, -76.9190),
  ('Vereda Bellavista',               1.2380, -76.9420),
  ('Vereda Cabrera',                  1.1820, -76.9050),
  ('Vereda Cabuyayaco',              1.1700, -76.9280),
  ('Vereda Campoalegre',             1.2100, -76.9160),
  ('Vereda El Cedro',                1.2000, -76.9300),
  ('Vereda El Ejido',                1.1830, -76.9250),
  ('Vereda Fatima Carrizayaco',      1.1980, -76.9050),
  ('Vereda La Cumbre',               1.1950, -76.8950),
  ('Vereda Las Cochas',              1.1720, -76.9180),
  ('Vereda Leandro Agreda',          1.1580, -76.9350),
  ('Vereda Llano Grande',            1.1680, -76.9380),
  ('Vereda Machindinoy',             1.1950, -76.9250),
  ('Vereda Palmas',                  1.1880, -76.9350),
  ('Vereda Sagrado Corazon de Jesus',1.1870, -76.9200),
  ('Vereda San Felix Sinsayaco',     1.1660, -76.9150),
  ('Vereda San Jose la Hidraulica',  1.2060, -76.9080),
  ('Vereda Tamabioy',                1.1750, -76.8980),
  ('Vereda Villaflor',               1.2150, -76.9250)
on conflict (nombre) do nothing;

-- Tabla: asociadas
create table if not exists asociadas (
  id                bigint generated by default as identity primary key,
  nombre            text not null,
  edad              integer check (edad > 0 and edad < 120),
  telefono          text,
  num_personas      integer default 1 check (num_personas > 0),
  sector_id         bigint references sectores(id) on delete set null,
  area_huerta       text,
  productos         text,
  fecha_siembra     date,
  fecha_ultima_visita date,
  num_visitas       integer default 0 check (num_visitas >= 0),
  tipo_persona      tipo_persona,
  observaciones     text,
  lat               double precision,
  lng               double precision,
  creado_en         timestamptz not null default now(),
  actualizado_en    timestamptz not null default now()
);

create index idx_asociadas_sector_id on asociadas(sector_id);
create index idx_asociadas_tipo_persona on asociadas(tipo_persona);
create index idx_asociadas_coords on asociadas(lat, lng);
create index idx_asociadas_nombre_trgm on asociadas using gin (nombre gin_trgm_ops);

-- Tabla: visitas
create table if not exists visitas (
  id              bigint generated by default as identity primary key,
  asociada_id     bigint not null references asociadas(id) on delete cascade,
  fecha           date not null default current_date,
  tipo            tipo_visita not null default 'visita',
  observaciones   text,
  proxima_visita  date,
  realizada       boolean not null default false,
  creado_en       timestamptz not null default now(),
  actualizado_en  timestamptz not null default now()
);

create index idx_visitas_asociada_id on visitas(asociada_id);
create index idx_visitas_fecha on visitas(fecha);
create index idx_visitas_tipo on visitas(tipo);
create index idx_visitas_proxima on visitas(proxima_visita)
  where proxima_visita is not null;

-- Trigger: actualizar updated_at
create or replace function trigger_set_updated_at()
returns trigger as $$
begin
  new.actualizado_en = now();
  return new;
end;
$$ language plpgsql;

create trigger trg_asociadas_updated_at
  before update on asociadas
  for each row execute function trigger_set_updated_at();

create trigger trg_visitas_updated_at
  before update on visitas
  for each row execute function trigger_set_updated_at();

-- Trigger: sincronizar estadisticas de visita en asociadas
create or replace function sync_asociada_visita_stats()
returns trigger as $$
begin
  if tg_op = 'INSERT' then
    update asociadas
    set num_visitas = num_visitas + 1,
        fecha_ultima_visita = greatest(fecha_ultima_visita, new.fecha)
    where id = new.asociada_id;
    return new;
  elsif tg_op = 'DELETE' then
    update asociadas
    set num_visitas = num_visitas - 1
    where id = old.asociada_id;
    return old;
  end if;
  return null;
end;
$$ language plpgsql;

create trigger trg_visitas_sync_asociada
  after insert or delete on visitas
  for each row execute function sync_asociada_visita_stats();

-- RLS: deshabilitado (sin autenticacion)
alter table sectores disable row level security;
alter table asociadas disable row level security;
alter table visitas disable row level security;
\end{lstlisting}

\subsection{Cómo configurar el proyecto desde cero}

\begin{enumerate}[nosep]
  \item Clonar el repositorio:
\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
git clone https://github.com/DavidSolorza/Sibundoy.git
cd Sibundoy
\end{lstlisting}

  \item Instalar dependencias:
\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
pnpm install
\end{lstlisting}

  \item Configurar variables de entorno: crear archivo \texttt{.env}:
\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
VITE_SUPABASE_URL=https://zzcjrdewctrxsgkgxofd.supabase.co
VITE_SUPABASE_ANON_KEY=<tu-anon-key>
\end{lstlisting}

  \item Ejecutar el esquema SQL en Supabase: pegar el contenido de \texttt{supabase/schema.sql} en el editor SQL de Supabase.

  \item Ejecutar migración de \texttt{realizada}:
\begin{lstlisting}[style=sqlstyle]
ALTER TABLE visitas ADD COLUMN IF NOT EXISTS realizada BOOLEAN DEFAULT false;
\end{lstlisting}

  \item Iniciar el servidor de desarrollo:
\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
pnpm dev
\end{lstlisting}

  \item Para build de producción:
\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
pnpm build
pnpm preview
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\newpage
% =============================================================================
\section{Respaldo de la base de datos}
\label{sec:respaldo}

\subsection{Archivos de migración}
El proyecto incluye los siguientes archivos SQL en la carpeta \texttt{supabase/}:

\begin{longtable}{@{}llp{6cm}@{}}
  \toprule
  \textbf{Archivo} & \textbf{Propósito} \\
  \midrule
  \endhead
  \bottomrule
  \endfoot
  \texttt{schema.sql} & Esquema completo: tablas, índices, vistas, triggers. \\
  \texttt{seed.sql} & Datos de ejemplo (45 asociadas simuladas). \\
  \texttt{migrate\_realtime.sql} & Configuración de publicación Realtime. \\
  \texttt{migrate\_menores\_hogar.sql} & Agrega columna \texttt{menores\_hogar}. \\
  \texttt{migrate\_estado\_civil.sql} & Agrega columna de estado civil. \\
  \texttt{migrate\_dedup.sql} & Funciones para limpieza de duplicados. \\
  \texttt{fix\_rls.sql} & Correcciones de Row Level Security. \\
\end{longtable}

\subsection{Procedimiento de respaldo}

Para respaldar la base de datos desde Supabase:

\begin{enumerate}[nosep]
  \item Ir a \url{https://supabase.com/dashboard/org/zzcjrdewctrxsgkgxofd}
  \item Seleccionar el proyecto.
  \item Ir a \textbf{Database $\rightarrow$ Backups}.
  \item Habilitar \textbf{PITR} (Point In Time Recovery) si se requiere respaldo continuo.
  \item Para respaldo manual: usar el botón \textbf{Trigger a backup} o descargar desde \textbf{Database $\rightarrow$ Backup $\rightarrow$ Download backup}.
\end{enumerate}

\subsection{Comandos de respaldo con pg\_dump}

Si tiene acceso directo a la base de datos:

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
# Respaldo completo
pg_dump "postgresql://postgres:[password]@db.zzcjrdewctrxsgkgxofd.supabase.co:5432/postgres" > respaldo_agromap.sql

# Respaldo solo esquema
pg_dump --schema-only "..." > esquema_agromap.sql

# Respaldo solo datos
pg_dump --data-only "..." > datos_agromap.sql
\end{lstlisting}

\subsection{Restauración}

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
# Restaurar respaldo completo
psql "postgresql://postgres:[password]@db.zzcjrdewctrxsgkgxofd.supabase.co:5432/postgres" < respaldo_agromap.sql
\end{lstlisting}

\newpage
% =============================================================================
\section{Tecnologías utilizadas}
\label{sec:tecnologias}

\subsection{Frontend}

\begin{longtable}{@{}llp{6cm}@{}}
  \toprule
  \textbf{Tecnología} & \textbf{Versión} & \textbf{Propósito} \\
  \midrule
  \endhead
  \bottomrule
  \endfoot
  React & 19.2.6 & Framework de interfaz de usuario \\
  Vite & 8.0.12 & Servidor de desarrollo y empaquetador \\
  Tailwind CSS & 4.3.0 & Framework CSS utilitario \\
  React Router DOM & 7.15.0 & Enrutamiento del lado del cliente \\
  Lucide React & 1.14.0 & Biblioteca de iconos SVG \\
  Recharts & 3.8.1 & Gráficos interactivos (barras, pastel, línea) \\
  Leaflet & 1.9.4 & Mapas interactivos de código abierto \\
  React Leaflet & 5.0.0 & Integración de Leaflet con React \\
  React Leaflet Cluster & 4.1.3 & Agrupación de marcadores en el mapa \\
  ESLint & 10.3.0 & Linter de código JavaScript \\
\end{longtable}

\subsection{Backend y base de datos}

\begin{longtable}{@{}llp{6cm}@{}}
  \toprule
  \textbf{Tecnología} & \textbf{Versión} & \textbf{Propósito} \\
  \midrule
  \endhead
  \bottomrule
  \endfoot
  Supabase & --- & Backend-as-a-service (API REST + Realtime) \\
  PostgreSQL & 15.x & Base de datos relacional \\
  @supabase/supabase-js & 2.105.4 & Cliente JavaScript para Supabase \\
  pgcrypto & --- & Extensiones criptográficas de PostgreSQL \\
  pg\_trgm & --- & Búsqueda de texto con trigramas \\
\end{longtable}

\subsection{Exportación e importación}

\begin{longtable}{@{}llp{6cm}@{}}
  \toprule
  \textbf{Tecnología} & \textbf{Versión} & \textbf{Propósito} \\
  \midrule
  \endhead
  \bottomrule
  \endfoot
  xlsx (SheetJS) & 0.18.5 & Lectura y escritura de archivos Excel \\
  jsPDF & 4.2.1 & Generación de PDF en el cliente \\
  jspdf-autotable & 5.0.7 & Tablas con estilo en jsPDF \\
  html2canvas & 1.4.1 & Captura de elementos HTML como imagen \\
\end{longtable}

\subsection{Despliegue y desarrollo}

\begin{longtable}{@{}llp{6cm}@{}}
  \toprule
  \textbf{Tecnología} & \textbf{Versión} & \textbf{Propósito} \\
  \midrule
  \endhead
  \bottomrule
  \endfoot
  pnpm & 11.1.2 & Gestor de paquetes \\
  Node.js & $\ge$ 18 & Entorno de ejecución \\
  Git & --- & Control de versiones \\
  GitHub & --- & Repositorio remoto \\
  Vercel (opcional) & --- & Plataforma de despliegue \\
\end{longtable}

\subsection{Arquitectura de despliegue}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  node distance=2cm,
  box/.style={rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, font=\small, draw, thick},
  arrow/.style={thick, ->, >=stealth},
]

\node[box, fill=blue!10, draw=blueaccent] (dev) {Desarrollador};
\node[box, fill=primary!10, draw=primary, right of=dev, xshift=2.5cm] (git) {GitHub};
\node[box, fill=green!10, draw=greenaccent, right of=git, xshift=2.5cm] (build) {Vite Build\\ (static files)};
\node[box, fill=amber!10, draw=amberaccent, below of=build, yshift=-1cm] (vercel) {Vercel / CDN\\ (Hosting)};
\node[box, fill=red!10, draw=red!80, below of=git, yshift=-1cm] (supa) {Supabase\\ (PostgreSQL + API)};

\draw[arrow] (dev) -- (git);
\draw[arrow] (git) -- (build);
\draw[arrow] (build) -- (vercel);
\draw[arrow] (vercel) -- (supa);
\draw[arrow] (git) -- (supa);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Licencia y atribuciones}

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Iconos:} Lucide React (licencia ISC).
  \item \textbf{Mapas:} OpenStreetMap (ODbL), Esri, OpenTopoMap.
  \item \textbf{Leaflet:} Licencia BSD-2-Clause.
  \item \textbf{Recharts:} Licencia MIT.
  \item \textbf{jsPDF:} Licencia MIT.
  \item \textbf{Supabase:} Apache 2.0 (self-hosted) / SaaS.
\end{itemize}

\vfill
\begin{center}
\begin{tcolorbox}[colback=primary!90, colframe=primary, arc=8pt, width=0.6\textwidth, center]
  \centering\textcolor{white}{\large\textbf{Software desarrollado por WolfEnterprise}}
\end{tcolorbox}
\vspace{0.5cm}
{\small AgroMap --- Sistema de Gestión de Asociadas --- Versión 1.0}\\[0.3cm]
{\small \texttt{agromapsibundoy@gmail.com}}\\[0.3cm]
{\small \url{https://github.com/DavidSolorza/Sibundoy.git}}
\end{center}

\end{document}
